%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 1
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Introducción}

%\begin{FraseCelebre}
%\begin{Frase}
%\end{Frase}
%\begin{Fuente}

%\end{Fuente}
%\end{FraseCelebre}

%\begin{resumen}

%\end{resumen}


%-------------------------------------------------------------------
%\section{Introducciï¿½n}
%-------------------------------------------------------------------
%\label{cap1:sec:introduccion}


%-------------------------------------------------------------------
\section{Motivación}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:motivacion}

La generación de residuos está ligada al modelo actual de desarrollo de la sociedad y constituye uno de los principales problemas ambientales a los que se enfrenta el mundo~\citep*{sanchez2007gestion}. Los residuos se pueden clasificar en dos tipos: los producidos por la actividad industrial, llamados residuos industriales, y los generados por la propia actividad humana, denominados residuos urbanos. 

Bien es cierto que gran parte de la contaminación y emisiones de $\mathrm{CO_2}$ provienen de grandes empresas, por ejemplo en 2018 el 25\% de las emisiones en España fueron generadas por solamente diez compañías~\citep*{Emergencia2019}; pero este TFG se centrará en los residuos urbanos, que son en aquellos sobre los que la población puede concienciarse y tomar medidas directas al respecto.

El problema de los residuos sólidos urbanos viene del incremento en los últimos años de utilización de envases sin retorno. Estos embalajes pueden ser de diferentes materiales como celulosa, vidrio, plástico o mixtos (papel plastificado, telas plastificadas, etc.) lo que complica su tratamiento, puesto que se debe llevar a cabo una selección y separación previa %Para facilitar este proceso encontramos contenedores especiales para distintos materiales.
%Las previsiones futuras indican una tendencia al aumento de los embalajes y de los desechos de un único uso.
%Además de estos desechos también se generan residuos de gran volumen como lavadoras, cocinas, neveras, muebles, etc que crean problemas de recogida, transporte y eliminación.
\citep*{fonfria1989ingenieria}.

Una mala gestión de los residuos puede provocar impactos medioambientales irreversibles. A día de hoy ya se pueden observar muchos de estos efectos que parecía que vendrían en el futuro~\cite{futureclimatechange}. Podemos destacar entre ellos el incremento de las temperaturas en todo el globo, la desaparición de los glaciares, tanto los de las montañas como los de los casquetes polares~\cite{caballero2007efecto}, o la disminución en un 68\% de la población de vertebrados~\cite{informe2020WWF}. 

En España se observa no sólo el aumento de las temperaturas en todo el territorio, sino también la del Mediterráneo, además del incremento del nivel de este mismo. También la dilatación del verano unos 9 días por década, que da lugar a que actualmente contemos con 5 semanas más que a comienzos de los años ochenta. Otros efectos han sido la desaparición de más de la mitad de los glaciares españoles y los cambios en la distribución, comportamientos y alimentación de la biodiversidad, entre otros factores~\citep*{Emergencia2019}.


Pero la gestión adecuada de residuos es algo al alcance de la mano de cualquier ciudadano o ciudadana de a pie. 

Mezclar materiales no sólo es contaminante porque dificulta la recuperación y reciclaje de estos, sino que además el proceso de separación de residuos también es costoso y contaminante, y no siempre tiene resultados satisfactorios. Esto es debido a que muchas veces los materiales recuperados, al haberse juntado con otros, son de baja calidad y con un alto nivel de partículas no reciclables. Por eso, para facilitar este proceso encontramos contenedores especiales para los distintos residuos.

Separar los desechos de manera adecuada es una gran aportación al cuidado del medioambiente, pero como se ha comentado anteriormente, hay una gran cantidad de materiales y residuos diferentes y en ocasiones puede resultar difícil y confuso cómo deben separarse. Debido a esta dificultad surge la motivación de realizar este Trabajo de Fin de Grado. Para esto se ha querido plantear y desarrollar una aplicación de identificación de objetos que utilizando la cámara de un teléfono móvil indique la manera adecuada de desechar el residuo identificado. 
De esta forma, sería sencillo solventar de manera cómoda para el ciudadano las dudas que puedan surgir, fomentando así el reciclaje.



%-------------------------------------------------------------------
\section{Objetivos}

%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:objetivos}

El objetivo principal del proyecto es el desarrollo de una aplicación para dispositivos móviles de identificación de objetos enfocado al reciclaje. A través de ella los usuarios podrán identificar diferentes residuos con el fin de solventar de manera fácil y rápida las dudas sobre cómo desecharlos correctamente, ya que la aplicación dará información sobre el material y cuál es la manera adecuada de reciclarlos.  

Para conseguir su correcto funcionamiento es necesario utilizar técnicas de visión artificial, que actualmente suponen el uso de redes neuronales entrenadas. Para ello, es necesario disponer de un amplio número de imágenes de residuos etiquetadas correctamente (conocido como \textit{dataset}) que se utilice para ``enseñar'' (entrenar) a la red neuronal. Conseguir dicho \textit{dataset} se convierte en uno de los principales subobjetivos del proyecto. Con el fin de facilitar el proceso de obtención de las imágenes, surge una segunda aplicación a desarrollar. El objetivo de esta es tener una alternativa que evite el proceso tedioso y lento que puede resultar la obtención de las imágenes. Se trata de una aplicación para ordenador de generación de imágenes sintéticas a partir de modelos tridimensionales. Esta aplicación genera a partir de los modelos disponibles una serie de imágenes de cada uno hasta obtener la cantidad deseada para el entrenamiento de la red neuronal. 



%-------------------------------------------------------------------
\section{Herramientas utilizadas}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:herramientas-utilizadas}

Para comenzar, se ha utilizado Android Studio para la creación de la aplicación de identificación de objetos. Para entrenar y obtener el modelo necesario para su correcto funcionamiento se ha creado un \textit{script} en Python utilizando las librerías de Numpy y Tensorflow; como editor se ha utilizado PyScripter.

Para desarrollar la aplicación de generación de imágenes se ha utilizado el motor de videojuegos Unity. Los modelos que se utilizan en esta aplicación han sido conseguidos desde varios orígenes tales como CGTrader\footnote{\url{https://www.cgtrader.com/}}, Free3D\footnote{\url{https://free3d.com/es/}}, TurboSquid\footnote{\url{https://www.turbosquid.com/}}, 3DModelHeaven\footnote{\url{https://3dmodelhaven.com/}} y Unity Asset Store\footnote{\url{https://assetstore.unity.com/}}.

Por último, se ha usado GitHub\footnote{\url{https://github.com/celica02/RecyclingFinalDegreeProject}} como plataforma para el control de versiones y TexMaker para el desarrollo de la memoria a partir de la plantilla \texis.

Todo el proceso se ha realizado desde un dispositivo Windows y para las pruebas en teléfono móvil se ha usado uno con sistema operativo Android.



%-------------------------------------------------------------------
\section{Plan de trabajo}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:plan-trabajo}

El trabajo se divide en tres partes: la generación de imágenes, el entrenamiento de la red neuronal y el desarrollo de la aplicación de identificación de objetos.

La primera parte consiste en el desarrollo de una aplicación que cargue modelos 3D, separados por material, y realice numerosas imágenes a cada uno cambiándoles la posición, la rotación y el fondo para obtener diversidad en las imágenes. Estas imágenes deberán ser guardadas separadas por el material al que corresponden, igual que lo estaban los modelos al cargarlos.
El desarrollo de la aplicación se divide en dos iteraciones, una primera en la que se desarrollan todas las funcionalidades principales y simultáneamente se va comprobando que todo funciona correctamente. En cambio, en la segunda iteración tiene lugar la generación del \textit{dataset}.

Con las imágenes generadas del paso anterior tiene lugar el entrenamiento de la red neuronal, la segunda parte del proyecto. Para llevar a cabo esto se deberá investigar sobre los distintos tipos de redes neuronales y elegir la opción más adecuada para que el resultado, el modelo entrenado, sea utilizado desde una aplicación móvil. Además, se requerirá obtener algunos \textit{datasets} de imágenes reales de los materiales para poder realizar pruebas y comparaciones sobre la la tasa de aciertos de la red en distintos casos.

Por último, como se ha mencionado antes, queda el desarrollo de la aplicación para dispositivos móviles que, haciendo uso de la cámara y el modelo entrenado, identifique el material del objeto al que se está enfocando y después indique al usuario cómo se debe reciclar dicho material. 
En este punto del proceso también deben llevarse a cabo diversas pruebas para comprobar el funcionamiento de la aplicación. Para ello se comparará la actividad de la aplicación respecto a diferentes objetos cotidianos con el objetivo de estudiar el rendimiento de la aplicación en cada caso. Esto, además, se realizará con varios de los modelos entrenados previamente para observar la diferencia en el comportamiento de cada caso.


%Se considera que la parte principal del proyecto es el conseguir trasladar los resultados de la red neuronal a una aplicación móvil, puesto que es algo sobre lo que no se tiene experiencia previa este es el punto por el que se va a comenzar a investigar y a desarrollar el proyecto. Una vez se haya establecido la red neuronal y la exportación del modelo entrenado, se procederá a desarrollar la aplicación móvil que utilice el modelo generado.

%Por último, una vez terminado lo que se considera la parte principal del proyecto, se pasará a desarrollar la aplicación de generación de imágenes. Para ello se investigarán las opciones que ya puedan existir o que puedan facilitar el trabajo, así como la forma de introducir modelos al ejecutar la aplicación.

%-------------------------------------------------------------------
%\section*{\NotasBibliograficas}
%-------------------------------------------------------------------
%\TocNotasBibliograficas

%Citamos algo para que aparezca en la bibliografía\ldots
%\citep{ldesc2e}

%\medskip


%-------------------------------------------------------------------
%\section*{\ProximoCapitulo}
%-------------------------------------------------------------------
%\TocProximoCapitulo