%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 2
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Estado del Arte}



%-------------------------------------------------------------------
\section{Aplicaciones de Reciclaje}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:sec:aplicaciones-reciclaje}

Debido a los distintos materiales que se encuentran en los residuos del día a día de la mayoría de las personas y la cantidad de estos que se generan, ha surgido una necesidad de ayuda para reciclar correctamente todos estos residuos. 

Esta ayuda ha llegado, sobre todo, en forma de aplicación móvil. Con la generalización del uso de los dispositivos móviles en la población favorece a que esta sea la mejor forma de encontrar esta ayuda.

En España, para empezar, existe la aplicación de ``AIRE Asistente Inteligente de Reciclaje'' disponible tanto para iOS\footnote{\url{https://apps.apple.com/es/app/air-e/id1442582214}} como Android\footnote{\url{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.ecoembes.aire&hl=en}} aplicación publicada por ``ecoembes'', empresa encargada del reciclaje de los residuos de los contenedores amarillo y azul en España. 

Carrefour, por ejemplo, también cuenta con una aplicación de ayuda para reciclaje\footnote{\url{https://www.reciclaya.app/es/como-funciona}}, esta a partir del código de barras del ticket de la compra que se haya hecho indica cómo reciclar los envases de los productos de algunas marcas.

En el lado internacional se encuentran aplicaciones como RecycleRight, Brisbane Bin and Recycling, Grow Recycling o Recycle Coach, aunque distintas entre ellas todas estas aplicaciones cuentan con un factor de explicación y aprendizaje sobre reciclaje para el usuario.


%-------------------------------------------------------------------
\section{Redes Neuronales}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:sec:redes-neuronales}
Redes neuronales más usadas. En qué se usan. Aplicaciones que las utilicen.

%-------------------------------------------------------------------
\section{Generación de Imágenes}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:sec:generacion}
Redes Neuronales Generativas

%-------------------------------------------------------------------
\section{Identificación de Objetos e Imágenes}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:sec:identificacion}
Google Lens, Google Photos, Microsoft  Office -> ejemplos más conocidos.


%-------------------------------------------------------------------
\section*{\NotasBibliograficas}
%-------------------------------------------------------------------
%\TocNotasBibliograficas

%Citamos algo para que aparezca en la bibliografía\ldots
%\citep{ldesc2e}

%\medskip

%Y también ponemos el acrónimo \ac{CVS} para que no cruja.

%Ten en cuenta que si no quieres acrónimos (o no quieres que te falle la compilación en ``release'' mientras no tengas ninguno) basta con que no definas la constante \verb+\acronimosEnRelease+ (en \texttt{config.tex}).


%-------------------------------------------------------------------
%\section*{\ProximoCapitulo}
%-------------------------------------------------------------------
%\TocProximoCapitulo
