%---------------------------------------------------------------------
%
%                      resumen.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene el capítulo del resumen.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Resumen}
\cabeceraEspecial{Resumen}


Con el incremento de los envases de un solo uso y el aumento de los tipos de materiales, se ha observado un crecimiento masivo en los residuos, y estos, al no ser gestionados adecuadamente, han provocado un gran impacto medioambiental. Para hacerle frente a este problema una acción sencilla pero efectiva es separar los residuos en el origen. No obstante, con la diversidad de materiales existentes actualmente puede resultar complicado saber cómo desecharlos todos correctamente. Este Trabajo de Fin de Grado busca ofrecer, mediante una aplicación móvil, una pequeña ayuda para solventar estas dudas a personas que lo puedan necesitar.

Para ello, se ha querido aprovechar el gran avance que se ha vivido en visión computacional durante los últimos años y desarrollar una aplicación de identificación de objetos. Para esto se ha utilizado TensorFlow Lite, cuyas librerías facilitan tanto el entrenamiento de la red neuronal necesaria y la generación del modelo, como su importación en aplicaciones móviles. Asimismo, para facilitar la tarea de obtención de datos para el entrenamiento, se ha desarrollado una aplicación de generación de imágenes sintéticas, las cuales se generan a partir de modelos tridimensionales y son utilizadas posteriormente para el entrenamiento de la red.

Todo esto en conjunto permite obtener como resultado una aplicación móvil de identificación de materiales que ha sido entrenada utilizando imágenes generadas sintéticamente.



\medskip
\medskip
\medskip
\medskip
\textbf{Palabras clave:} reciclaje, identificación de objetos, red neuronal, TensorFlow Lite, generación de imágenes, visión computacional, \textit{dataset}, aplicación móvil.

\medskip
\medskip
\medskip
\medskip
\medskip
\medskip
Todos los materiales pueden encontrarse en el repositorio de GitHub \url{https://github.com/celica02/RecyclingFinalDegreeProject}
\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:

